La simetría univariada constituye una de las propiedades estructurales más importantes en estadística no paramétrica. Formalmente, una distribución es simétrica respecto a un punto $\theta$ si las probabilidades a ambos lados de dicho centro se reflejan de manera idéntica. Esta propiedad permite simplificar tanto el análisis teórico como la construcción de estimadores y pruebas de hipótesis. En consecuencia, desarrollar métodos confiables para evaluar si una muestra proviene o no de una distribución simétrica es muy relevante en estadística.

En este proyecto se estudian y comparan dos metodologías bootstrap para contrastar hipótesis de simetría univariada. El primer enfoque se basa en una idea geométrica: comparar la distribución empírica observada con su versión “simetrizada”, utilizando una distancia tipo Kolmogorov–Smirnov. Basandose en que, si la distribución subyacente es realmente simétrica, entonces la distribución empírica debería encontrarse cercana a su transformación simétrica; por el contrario, ante distribuciones asimétricas, esta discrepancia debería aumentar considerablemente. El segundo enfoque utiliza propiedades de la función característica empírica, aprovechando el hecho teórico de que la función característica de una distribución simétrica posee parte imaginaria nula después de centrar adecuadamente los datos. A partir de esta propiedad se construyen métricas que cuantifican el grado de alejamiento respecto a la simetría.

En estos escenarios enfoque bootstrap surge del hecho de que la distribución de estos estadísticos bajo la hipótesis nula depende de la distribución desconocida que genera los datos. Para superar este problema, se generan muestras bootstrap desde una versión simétrica estimada de la distribución empírica, aproximando así la distribución nula de los estadísticos de prueba. Esto permite calcular p-valores de manera flexible y estudiar empíricamente el comportamiento de los tests sin imponer supuestos. A lo largo del proyecto se analizarán aspectos como el cumplimiento de la potencia frente a alternativas asimétricas, la influencia del estimador del centro de simetría, el efecto de distintas funciones peso en el enfoque basado en funciones características y la complejidad computacional asociada a cada procedimiento.