\subsection{Un estadístico de remuestreo tipo Kolmogorov--Smirnov}

Una variable aleatoria $X$ es simétrica respecto a $\theta$ si $P(A)=P(2\theta-A)$ para todo $A$ medible o, equivalentemente, si $X-\theta\overset{d}{=}-(X-\theta)$; bajo esta hipótesis la transformación $X\mapsto 2\theta-X$ deja invariante la densidad de $X$. Dada una muestra i.i.d.\ $X_1,\dots,X_n$ con distribución empírica $F_n(x)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\mathbf{1}_{\{X_i\le x\}}$ esperaríamos entonces que $F_n$ esté cerca de su \df{simetrización empírica},
\[
sF_n(x;\theta) \;=\; \frac{1}{2n}\sum_{i=1}^{n}\bigl(\delta_{X_i}+\delta_{2\theta-X_i}\bigr)(x),
\]
es decir, la cdf empírica de los $2n$ puntos $\{X_i,\,2\theta-X_i\}_{i\le n}$, simétrica por construcción. Para cuantificar la discrepancia entre $F_n$ y $sF_n(\,\cdot\,;\hat\theta)$, Schuster y Barker~\cite{schuster1987bootstrap} propusieron
\begin{equation}\label{eq:Tn}
T_n \;=\; \sqrt{n}\,\bigl\|F_n - sF_n(\hat\theta)\bigr\|_\infty,
\qquad \|G\|_\infty=\sup_{x\in\R}|G(x)|,
\end{equation}
con $\hat\theta$ un estimador del centro. Si $F$ es simétrica $T_n$ es pequeño; en caso contrario $sF_n(\hat\theta)$ debe distorsionar mucho a $F_n$ y $T_n$ crece.

Para estimar el $p$-valor, bajo $H_0$ y validez del bootstrap~\cite{arcones1991bootstrap} sobre $T_n$ , tenemos que las muestras bootstrap provienen aproximadamente de la misma distribución que la muestra original, por tanto poseemos $B+1$ muestras distintas  con  las que estimar el $p$-valor, vía $\hat{p}:= \frac{1+\#\{b:T_n^{*(b)}\ge T_n\}}{B+1}$, es decir, de las $B+1$ muestras contamos el número de veces que el estadístico dio un valor igual, o más extremo que el $T_n$ observado. 




\subsection{La función característica empírica}

La función característica de una variable real $X$ se define como $\varphi_X(t):=\E(e^{itX})$, $t\in\R$. La simetría se relaciona con esta de la siguiente forma:

\begin{theorem}\label{thm:fc}
$X\sim\mathrm{sim}(\theta)$ si y solo si $\varphi_X(t)=e^{it\theta}\,c_0(t)$ con $c_0:\R\to\R$.
\end{theorem}

\begin{proof}
$(\Rightarrow)$ Si $Y:=X-\theta\overset{d}{=}-Y=\theta-X$, de la igualdad $\varphi_Y(t) = \E[\cos(tY)] + i\E[\sin(tY)]$ es fácil verificar que $\varphi_Y(-t)=\overline{\varphi_Y(t)}$. Así, como $\varphi_Y(t)=\varphi_Y(-t)=\overline{\varphi_Y(t)}$, se tiene que $\varphi_Y$ es real. De $X=Y+\theta$ se sigue $\varphi_X(t)=e^{it\theta}\varphi_Y(t)$, y basta tomar $c_0:=\varphi_Y$.

$(\Leftarrow)$ Si $\varphi_X(t)=e^{it\theta}c_0(t)$ con $c_0$ real, entonces $\varphi_Y(t):=e^{-it\theta}\varphi_X(t)=c_0(t)$ es real, luego $\varphi_Y(t)=\overline{\varphi_Y(t)}=\varphi_Y(-t)$. Por unicidad de la función característica, $Y\overset{d}{=}-Y$, es decir $X-\theta\overset{d}{=}-(X-\theta)$.
\end{proof}

Dada una muestra $X_1,\dots,X_n$, la función característica empírica es $c_n(t):=\frac{1}{n}\sum_{j=1}^{n}e^{itX_j}$ y, por el Teorema~\ref{thm:fc}, bajo simetría $c_n(t)\,e^{-it\hat\theta}$ debe ser aproximadamente real. Tomando como ``simetrización'' $c_s(t)=|c_n(t)|$, el estadístico de penalización considerado en este trabajo es
\begin{equation}\label{eq:Sn}
S_n \;=\; \int_{-\infty}^{\infty}\bigl\|c_n(t)e^{-it\hat\theta}-c_s(t)\bigr\|^q\,w(t)\,dt,
\end{equation}
con $q\in\{1,2\}$ y $w$ una densidad simétrica. Bajo $H_0$ la parte imaginaria de $c_n(t)e^{-it\hat\theta}$ se anula y $S_n$ es pequeño; bajo asimetría no se anula y $S_n$ crece. El exponente $q$ controla la penalización ($q{=}2$ amplifica desviaciones grandes, $q{=}1$ es más robusto), y la densidad $w$ pondera las frecuencias: como $c_n(t)$ se vuelve ruidoso para $|t|$ grande, conviene concentrar la masa de $w$ cerca del origen. El p-valor se obtiene por un bootstrap análogo al de $T_n$, remuestreando de $sF_n(\hat\theta)$.

\subsection{Estimación del centro de simetría}\label{sec:estim-theta}

Ambos estadísticos requieren un estimador $\hat\theta$ del centro. Consideramos tres candidatos clásicos \cite{schuster1987bootstrap}: la mediana muestral $\hat\theta_{\mathrm{med}}=\mathrm{med}(X_1,\dots,X_n)$, la media afeitada $\hat\theta_\alpha=\bar X_{0.1}$, y el \emph{minimizador} del estadístico,
\[
\hat\theta_{\min} \;=\; \arg\min_{\theta\in\R} M_n(\theta),
\qquad M_n\in\{T_n,\,S_n\}.
\]
Los dos primeros son explícitos y fáciles de calcular; el tercero exige una optimización numérica, debido a que el bootstrap repite $B{+}1$ veces el cálculo de $\hat\theta_{\min}$ por test. En las siguientes dos secciones se explica cómo la estructura matemática de cada estadístico permite diseñar un  estimador eficiente de este argmin.

\subsubsection{Argmin de $T_n$}

\begin{definicion}[Promedio de Walsh]\label{def:walsh}
Sea $X_1,\dots,X_n$ una muestra. Los \emph{promedios de Walsh} son las $\binom{n}{2}+n=\tfrac{n(n+1)}{2}$ semisumas
\[
W_{ij} \;=\; \frac{X_i + X_j}{2}, \qquad 1\le i\le j\le n,
\]
donde el caso $i=j$ corresponde a la observación $X_i$. Denotamos $\mathcal{W}_n=\{W_{ij}:i\le j\}$.
\end{definicion}

\begin{proposicion}[Saltos de $T_n(\theta)$]\label{prop:Tn-steps}
La función $\theta\mapsto T_n(\theta)$ es constante a trozos con discontinuidades en el conjunto de promedios de Walsh $\mathcal{W}_n$. Así, $\arg\min_\theta T_n(\theta)$ es una unión de intervalos con fronteras en $\mathcal{W}_n$, y el mínimo se alcanza en algún $W^\star\in\mathcal{W}_n$.
\end{proposicion}

\begin{proof}
A partir de la identidad de Schuster y Barker~\cite{schuster1987bootstrap}:
$$F_n(x)-sF_n(x;\theta) = \frac{1}{2}\bigl(F_n(x)-1+F_n((2\theta-x)^-)\bigr).$$
Dado $\theta$, la diferencia define una función escalonada en $x$ con saltos en $\{X_i\} \cup \{2\theta-X_i\}$. El valor del supremo $T_n(\theta)$ está determinado exclusivamente por el orden relativo de estos $2n$ puntos.

Al variar $\theta$, el orden de los saltos es invariante, manteniendo $T_n(\theta)$ estrictamente constante, excepto cuando un punto reflejado interseca a uno muestral: $2\theta-X_j = X_i$. Esto sucede si y solo si $\theta = (X_i+X_j)/2 \in \mathcal{W}_n$.

En consecuencia, $T_n(\theta)$ es constante en los intervalos entre elementos de $\mathcal{W}_n$. Al depender de funciones càdlàg, el ínfimo se alcanza en la clausura de alguno de estos trozos constantes, asegurando que el mínimo global recaiga sobre un punto en $\mathcal{W}_n$.
\end{proof}

La Proposición~\ref{prop:Tn-steps} reduce el problema continuo a una búsqueda discreta sobre un conjunto finito de $\tfrac{n(n+1)}{2}$ candidatos. La Sección~\ref{impl:argmin-Tn} describe el algoritmo combinatorio exacto de Schuster-Narvarte, que localiza el mínimo iterando sobre las anti-diagonales de la matriz de promedios de Walsh sin enumerar todos los candidatos.


\subsubsection{Argmin de $S_n$}

A diferencia de $T_n(\theta)$, el estadístico $S_n(\theta)$ no es una función escalonada del centro de simetría. En particular, para el caso $q=2$, el criterio tiene una estructura suave en $\theta$, lo que permite usar métodos de optimización basados en gradiente, como quasi-Newton. La idea es escribir el integrando de $S_n$ de manera que su dependencia en $\theta$ sea explícita y luego justificar el intercambio entre derivación e integración.

Esta justificación se presenta únicamente para el caso $q=2$. Para $q=1$, el integrando involucra una norma no cuadrática y puede presentar puntos de no diferenciabilidad; por tanto, en ese caso es más natural usar optimización sin gradiente o aproximaciones numéricas.

\begin{proposicion}[Leibniz para $S_n$, $q=2$]\label{prop:leibniz-Sn}
Sea $w:\R\to\R_{\ge 0}$ una densidad simétrica tal que \(\int_{-\infty}^{\infty}|t|w(t)\,dt<\infty\).
Esta condición se cumple, por ejemplo, para pesos normales o de Laplace. Sea \(c_n(t)=\frac{1}{n}\sum_{j=1}^{n}e^{itX_j}\) la función característica empírica y defínase, para $q=2$,
\[
S_n(\theta)
=
\int_{-\infty}^{\infty}
\bigl|c_n(t)e^{-it\theta}-|c_n(t)|\bigr|^2w(t)\,dt.
\]
Entonces $S_n$ es de clase $C^1$ como función de $\theta$ y su derivada está dada por
\begin{equation}\label{eq:grad-Sn}
\frac{\partial S_n}{\partial \theta}(\theta)
=
-2\int_{-\infty}^{\infty}
t\,|c_n(t)|^2
\sin\!\bigl(\Phi_n(t)-t\theta\bigr)
w(t)\,dt,
\end{equation}
donde $\Phi_n(t)=\arg c_n(t)$, es decir, \(c_n(t)=|c_n(t)|e^{i\Phi_n(t)}\)
cuando $c_n(t)\neq 0$. En los puntos donde $c_n(t)=0$, el integrando de
\eqref{eq:grad-Sn} se interpreta como cero.
\end{proposicion}

\begin{proof}
Escribamos \(c_n(t)=a_n(t)+ib_n(t)\), con \(a_n(t)=\Re c_n(t)\) y \(b_n(t)=\Im c_n(t)\). Entonces la parte real de \(c_n(t)e^{-it\theta}\) es
\[
A_n(t;\theta)
:=
a_n(t)\cos(t\theta)+b_n(t)\sin(t\theta).
\]
Denotemos $z := c_n(t)e^{-it\theta}$ y $r := |c_n(t)|$. 
Como  $|z|=r$ se tiene
$g(t,\theta)
:= |z - r|^2
= (z-r)\overline{(z-r)}
 = (z-r)(\bar{z}-r) 
= |z|^2 - r(\bar{z}+z) + r^2 
= r^2 - 2r\operatorname{Re}(z) + r^2 
= 2r\bigl(r - \operatorname{Re}(z)\bigr)
 = 2|c_n(t)|\bigl(|c_n(t)| - A_n(t;\theta)\bigr).$  Entonces
\[
\partial_\theta g(t,\theta)
=
-2t|c_n(t)|
\bigl[-a_n(t)\sin(t\theta)+b_n(t)\cos(t\theta)\bigr].
\]

Ahora, para cada \(t\), la función \(\theta\mapsto g(t,\theta)\) es continuamente diferenciable. Además, como \(|a_n(t)|\le 1\), \(|b_n(t)|\le 1\) y \(|c_n(t)|\le 1\), se obtiene, uniformemente en \(\theta\), que \(
|\partial_\theta g(t,\theta)|w(t)
\le
4|t|w(t)
\). Por hipótesis, \(4|t|w(t)\) es integrable en \(\R\). Luego, por convergencia dominada, o equivalentemente por la regla de Leibniz para integrales dependientes de un parámetro, podemos derivar bajo el signo integral:
\[
\frac{\partial S_n}{\partial\theta}(\theta)
=
\int_{-\infty}^{\infty}
\partial_\theta g(t,\theta)w(t)\,dt.
\]

Por tanto,
\[
\frac{\partial S_n}{\partial\theta}(\theta)
=
-2\int_{-\infty}^{\infty}
t|c_n(t)|
\bigl[-a_n(t)\sin(t\theta)+b_n(t)\cos(t\theta)\bigr]
w(t)\,dt.
\]
Finalmente, escribiendo \(c_n(t)=|c_n(t)|e^{i\Phi_n(t)}\), se tiene \(a_n(t)=|c_n(t)|\cos\Phi_n(t)\) y \(b_n(t)=|c_n(t)|\sin\Phi_n(t)\). Por la identidad \(\sin(u-v)=\sin u\cos v-\cos u\sin v\),
\[
-a_n(t)\sin(t\theta)+b_n(t)\cos(t\theta)
=
|c_n(t)|\sin\bigl(\Phi_n(t)-t\theta\bigr).
\]
Sustituyendo esta expresión se obtiene \eqref{eq:grad-Sn}.
\end{proof}


\begin{corolario}\label{cor:H0-gradient-zero}
Si $X_1,\dots,X_n$ es i.i.d.\ con distribución simétrica respecto a $\theta_0$, entonces $\E\bigl[\partial_\theta S_n(\theta_0)\bigr]=0$. En particular, el verdadero centro $\theta_0$ es un punto estacionario asintótico de $S_n$.
\end{corolario}
\begin{proof}
Bajo simetría en $\theta_0$, la distribución de $c_n(t)e^{-it\theta_0}$ es real (Teorema~\ref{thm:fc}), luego $\E[B_n(t;\theta_0)]=0$ para todo $t$. Aplicando esperanza a~\eqref{eq:grad-Sn} y usando Fubini (justificado por las mismas cotas que arriba) se concluye.
\end{proof}



\subsubsection{Iteración de quasi-Newton}

La existencia del gradiente \eqref{eq:grad-Sn} permite emplear métodos de optimización basados en derivadas para aproximar el minimizador de \(S_n(\theta)\). Una opción básica sería el descenso por gradiente,
\[
\theta^{(k+1)}
=
\theta^{(k)}-\eta_k S_n'(\theta^{(k)}),
\qquad k=0,1,2,\dots,
\]
donde \(\eta_k>0\) es un tamaño de paso. Sin embargo, en este caso usamos \texttt{L-BFGS-B}, un método quasi-Newton de memoria limitada que aproxima a partir de diferencias sucesivas entre iterados y gradientes, y que selecciona el paso mediante una búsqueda lineal \cite{nocedal2006numerical}.

Para un solo parámetro, este aplica el método de la secante sobre la curvatura local de \(S_n\) \eqref{secant_method}, aunque el algoritmo \texttt{L-BFGS-B} incluye además una estrategia de búsqueda lineal y restricciones de caja. Por esto último, este método se considera una aproximación quasi-Newton estabilizada.

\begin{equation} \label{secant_method}
\theta^{(k+1)} \;=\; \theta^{(k)} - \frac{S_n'(\theta^{(k)})\,\bigl(\theta^{(k)}-\theta^{(k-1)}\bigr)}{S_n'(\theta^{(k)})-S_n'(\theta^{(k-1)})},
\end{equation}


Como punto inicial tomamos \(\theta^{(0)}=\hat\theta_{\mathrm{med}}\). Esta elección es natural porque, bajo simetría y condiciones regulares, la mediana poblacional coincide con el centro de simetría. En la práctica, este punto inicial suele ubicar la optimización cerca de una región razonable del criterio. No obstante, como \(S_n(\theta)\) no necesariamente es convexo, el procedimiento debe entenderse como una búsqueda numérica de un mínimo local; por ello, en la implementación conviene comparar el resultado con una búsqueda en grilla o usar varios puntos iniciales cuando sea necesario.

\begin{comment}
\subsubsection{Iteración de quasi-Newton}

La existencia del gradiente \eqref{eq:grad-Sn} habilita métodos iterativos de descenso. El más simple es el \emph{descenso por gradiente}: dado $\theta^{(0)}$, iterar
\[
\theta^{(k+1)} \;=\; \theta^{(k)} - \eta_k\, S_n'(\theta^{(k)}), \qquad k=0,1,2,\dots
\]
con $\eta_k>0$ un tamaño de paso adaptativo. En la práctica usamos \texttt{L-BFGS-B}, un método de quasi-Newton de memoria limitada que aproxima el Hessiano $S_n''$ a partir de los últimos $m$ pares $(\Delta\theta,\Delta S_n')$ y elige $\eta_k$ por búsqueda lineal con condiciones de Wolfe. En dimensión $1$, esto se reduce esencialmente a la regla de la secante
\[
\theta^{(k+1)} \;=\; \theta^{(k)} - \frac{S_n'(\theta^{(k)})\,\bigl(\theta^{(k)}-\theta^{(k-1)}\bigr)}{S_n'(\theta^{(k)})-S_n'(\theta^{(k-1)})},
\]
salvo la corrección del paso. La convergencia es superlineal cerca de un mínimo local estricto, de modo que típicamente $10$--$20$ iteraciones bastan para precisión $10^{-7}$. Como punto de partida tomamos $\theta^{(0)}=\hat\theta_{\mathrm{med}}$, que es $\sqrt n$-consistente para el centro y por tanto cae en la cuenca de atracción del mínimo global con probabilidad tendente a $1$.

\end{comment}


\subsection{Validez del Bootstrap}

En esta sección definimos formalmente las condiciones y validez del Bootstrap para $T_n$ tomado de \cite{arcones1991bootstrap}, y damos razones para pensar que es válido también para $S_n$. 

Primero fijamos la notación, dado $D\s\R$, denotamos por $\mathcal{P}(D)$ es el conjunto de medidas de probabilidad en $D$, con $\ell^\infty(D)$ al conjunto de funciones medibles en $D$ acotadas y   $\rightsquigarrow$ denota convergencia débil o convergencia en distribución de elementos aleatorios con valores en  $\ell^\infty(D)$.

A pesar de que Arcones y Giné~\cite{arcones1991bootstrap} dan los resultados en mayor generalidad, en este texto $\theta:\mathcal{P(\R) \to \R}$ denota la mediana de una distribución.



\begin{definicion}[$\sqrt{n}$-bootstrap consistencia]
Si $\Pi\s \mathcal{P}(\R)$ es cerrado bajo simetrización. Se dice que $\theta$ es \df{$\sqrt{n}$-bootstrap consistente} para
$\Pi$ si se cumplen las tres condiciones siguientes.
\begin{enumerate}
  \item[\textup{(a)}] $\theta(P_n)\to\theta(P)$ casi seguramente.
  \item[\textup{(b)}] $\forall P\in\Pi$ simétrica , existe una variable aleatoria
        $\widetilde{\theta}(P)$ tal que
        \[
          \sqrt{n}\,\bigl(\theta(P_n)-\theta(P)\bigr)\;\rightsquigarrow\;\widetilde{\theta}(P),
        \]
        conjuntamente con el proceso empírico $\sqrt{n}(F_n-F)(\cdot)$. 
  \item[\textup{(c)}]  $\forall P\in\Pi$, condicionalmente a la muestra y para casi toda
        sucesión de muestras,
        \[
          \sqrt{n}\,\bigl(\theta(P_n^{*})-\theta(P_n)\bigr)\;\rightsquigarrow\;
          \widetilde{\theta}(sP),
        \]
        conjuntamente con $\sqrt{n}(F_n^{*}-sF_n)$, donde $P_n^{*}$ es la empírica
        obtenida al remuestrear iid de $sP_n$.
\end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}
    En esencia, definición previa nos dice que bajo la hipótesis de que $P$ es simétrica, el límite de la parte $(b)$ y $(c)$ es el mismo y por tanto \display{ \theta(P_n)-\theta(P) \;\overset{d}{\approx}\;\theta(P_n^{*})-\theta(P_n). }
    Tomando cuantiles empíricos del lado derecho de esta última expresión (que se calculan vía remuestreo) podemos hallar cuantiles aproximados del lado izquierdo.
\end{observacion}


\begin{teorema}[Arcones y Giné, 1991~\cite{arcones1991bootstrap}]\label{thm:arcones-gine}
    Sea $\Pi\s \mathcal{P}(\R)$ que cumple condiciones del Teorema~2.3 en \cite{arcones1991bootstrap}. Si  $\theta$ es un parámetro de localización $\sqrt{n}$\emph{-bootstrap consistente} para $\Pi$. 
Arcones y Giné, hallan un proceso $Z_P(t)$, i.e., un elemento aleatorio  en $\ell^\infty(D_P)$ donde $D_P:=\{x \mid 0<F(x)<1\}$  tal que:
\begin{enumerate}
  \item[\textup{(i)}] Para toda $P\in\Pi$, condicionalmente a la muestra y para casi
        toda sucesión de muestras,
        \[
          \sqrt{n}\,\bigl(F_n^{*}-sF_n^{*}\bigr) \;\rightsquigarrow\; Z_{sP}
          \quad\text{débilmente en } \ell^\infty(D_{sP}).
        \]
  \item[\textup{(ii)}] Para toda $P\in\Pi$ \emph{simétrica}
        \[
          \sqrt{n}\,\bigl(F_n-sF_n\bigr) \;\rightsquigarrow\; Z_{P}
          \quad\text{débilmente en } \ell^\infty(D_{P}),
        \]
        y, como $sP=P$ bajo $H_0$, ambos límites coinciden:
        $\norm{Z_{sP}}_\infty \overset{d}{=} \norm{Z_P}_\infty$.
\end{enumerate}
\end{teorema}

\medskip

Como el mapa $\|\cdot\|_\infty : \ell^\infty(D) \to \R$ es continuo, el
\ent{Teorema del Mapa Continua}  aplicado a las partes \textup{(i)} y
\textup{(ii)} del Teorema anterior da
\[
  T_n \;\rightsquigarrow\; \|Z_P\|_\infty \quad \text{bajo } H_0,
  \qquad
  \widehat{T}_n \;\rightsquigarrow\; \|Z_{sP}\|_\infty
  \quad \text{condicional a la muestra, c.s.}
\]
Bajo $H_0$, como $sP = P$, ambos límites coinciden en distribución. Por tanto los
cuantiles bootstrap $t_{n,\alpha}$ convergen al cuantil $t_\alpha$ de $\|Z_P\|_\infty$, y
por continuidad de su fda se obtiene el nivel asintótico $\alpha$.

Para la consistencia: bajo $H_1$ se tiene $\|F - sF\|_\infty > 0$, y por el Teorema de
Glivenko--Cantelli $\|F_n - sF_n\|_\infty \to \|F - sF\|_\infty$ c.s., luego
\[
  T_n \;=\; \sqrt{n}\,\|F_n - sF_n\|_\infty \;\longrightarrow\; \infty,
\]
mientras que $t_{n,\alpha}$ permanece acotado. De ahí que
$\Pr(T_n \ge t_{n,\alpha} \mid H_1) \to 1$.
\medskip

\begin{corolario}[Validez del test bootstrap con $T_n$]
En el teorema anterior,  si la \textup{fda} de $\norm{Z_{sP}}_\infty$ es continua. es continua.
Sea $\Pi_s \s\Pi$ el subconjunto de medidas simétricas en $\Pi$, y defínase el \df{valor crítico
bootstrap}
\[
  t_{n,\alpha}\;:=\;\inf\!\Big\{t:\widehat{\Pr}\!\bigl(\sqrt{n}\,\norm{F_n^{*}-sF_n^{*}}_\infty\ge t\bigr)\le \alpha\Big\},
\]
donde $\widehat{\Pr}$ denota la probabilidad condicional a la muestra.  Para probar
\[
  H_0:\ P\in\Pi_s\qquad\text{vs}\qquad H_1:\ P\in\Pi\setminus\Pi_s,
\]
con región de rechazo $\bigl\{\sqrt{n}\,\norm{F_n-sF_n}_\infty\ge t_{n,\alpha}\bigr\}$.
Entonces
\[
  \Pr\!\Bigl(\sqrt{n}\,\norm{F_n-sF_n}_\infty\ge t_{n,\alpha}\,\Big|\,H_0\Bigr)
  \;\xrightarrow[n\to\infty]{}\;\alpha,
\]
\[
  \Pr\!\Bigl(\sqrt{n}\,\norm{F_n-sF_n}_\infty\ge t_{n,\alpha}\,\Big|\,H_1\Bigr)
  \;\xrightarrow[n\to\infty]{}\;1.
\]
Además, la fda $\norm{Z_{sP}}_\infty$ es estrictamente creciente en $t_\alpha$, entonces
$t_{n,\alpha}\to t_\alpha$ casi seguramente.
\end{corolario}
